<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>فصل اول: آشنایی با مفاهیم گو on زبان گو فارسی</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/</link><description>Recent content in فصل اول: آشنایی با مفاهیم گو on زبان گو فارسی</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa-IR</language><atom:link href="https://book.gofarsi.ir/chapter-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>1.1 ساختار کد گو</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/structure-of-go-code/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/structure-of-go-code/</guid><description>همانطور که در تاریخچه زبان گو گفتیم, زبان گو سینتکس خیلی تمیز و ساده ای دارد که به راحتی می توانید کدهای زبان گو را بخوانید. در ادامه ما سعی می کنیم با مثال های ساده شما را با ساختار کد زبان گو آشنا کنیم.
به نقل از تاریخچه سینتکس زبان گو به گونه ای طراحی شده که خیلی ساده و تمیز می باشد و این باعث می شود خیلی سریع زبان گو را یاد بگیرید و از همه مهم تر توسعه پروژه های مقیاس پذیر با زبان گو به دلیل سادگی و آشکار بودن مفاهیم خیلی سریعتر صورت میگیرد.</description></item><item><title>1.2 کلید واژه و شناسه‌ها</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-built-in-keywords-identifiers/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-built-in-keywords-identifiers/</guid><description>در این بخش قصد داریم به کلید واژه و شناسه های زبان گو بپردازیم.
کلید واژه # زبان گو تا نسخه فعلی فقط ۲۵ تا کلید واژه دارد که به شرح زیر است:
1 2 3 4 5 1 break default func interface select 2 case defer go map struct 3 chan else goto package switch 4 const fallthrough if range type 5 continue for import return var کلمات کلیدی فوق به ۴ دسته تقسیم می‌شوند که به شرح زیر می‌باشد:</description></item><item><title>1.3 تایپ های پایه</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-basic-types/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-basic-types/</guid><description>تایپ چیست؟ # یک تایپ مشخص کننده نوع داده است، که به کامپایلر می‌گوید قرار است چه نوع داده ای داخل یک متغییر ذخیره گردد. زبان ها انواع تایپ های مختلفی به صورت پیشفرض دارند که می‌توان از آن‌ها داخل برنامه خود استفاده کرد. ما می‌توانیم تایپ ها را به دو دسته کلی تعریف کنیم.
تایپ ایستا (Static Type) # زبانی مثل زبان گو یک زبان تایپ ایستا است، یعنی وقتی ما یک داده ای از نوع عددی داخل یک متغیر تعریف می‌کنیم داخل همان متغیر امکان اضافه کردن داده ای غیر داده عددی وجود ندارد.</description></item><item><title>1.4 عملگرها</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-operators/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-operators/</guid><description>زبان گو هم مثل سایر زبان ها دارای یکسری عملگرها مانند: عملگرهای حسابی, عملگرهای مقایسه ای, عملگرهای منطقی و عملگرهای بیتی می باشد.
عملگرهای حسابی # زبان گو دارای ۵ تا عملگر حسابی می باشد که به ترتیب :
عملگر نام + جمع - تفریق * ضرب / تقسیم % باقی مانده این ۵ تا عملگر اغلب به ترتیب مجموع, تفاوت, حاصلضرب و ضریب نیز نامیده می شوند.
1 a := 1 2 b := 2 3 4 c := a + b // 3 5 d := a - b // -1 6 e := a * b // 2 7 f := a / b // 0 8 g := a % b // 1 در کد نمونه بالا ما := که متغیر کوتاه است استفاده کردیم که در بhttps://book.</description></item><item><title>1.5 متغیرها و constant</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-variables-and-consts/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-variables-and-consts/</guid><description>متغیر (Variable) # در برنامه‌نویسی رایانه، یک متغیر یک مکان در حافظه (آدرس حافظه) است که دارای یک نام نمادین با عنوان می‌باشد و می‌تواند حاوی اطلاعات یا یک مقدار معلوم یا مجهول که به آن ارزش یا مقدار گفته می‌شود باشد. به زبان دیگر، متغیر در برنامه‌نویسی به فضایی که برای ذخیره داده‌ها کنار گذاشته شده‌است می‌گویند (به نقل از سایت ویکی پدیا)
تعریف یک متغیر رشته # 1package main 2 3import ( 4 &amp;#34;fmt&amp;#34; 5) 6 7func main() { 8 var s string = &amp;#34;Hello World&amp;#34; 9 fmt.</description></item><item><title>1.6 تابع (function)</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-function/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-function/</guid><description>تابع چیست؟ # در برنامه‌نویسی، تابع به تکه کدهایی سازمان یافته گفته می شود که برای انجام عملی خاص استفاده می شوند. به کمک توابع می توانیم تکه کدهارو از یکدیگر جدا کنیم و از تکرار کدهای تکراری جلوگیری کنیم و به برنامه مون نظم بیشتری بدیم.
همانند شکل زیر تابع مانند یک جعبه (یا قطعه کد) می باشد. که یک مقدار ورودی گرفته و روی آن پردازش هایی انجام می دهد و یک خروجی تولید می کند.</description></item><item><title>1.7 آرایه و slice</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-array/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-array/</guid><description>آرایه و slice دو نوع تایپ با یک وجه اشتراک در زبان گو می باشند ولی این دو نوع تایپ یکسری تفاوت هایی با هم دارند که در ادامه به این دو تایپ می پردازیم.
تعریف آرایه # آرایه یکی از عمومی ترین تایپ ها در زبان های برنامه نویسی می باشد که برای نگه داری گروهی مقادیر از یک نوع تایپ استفاده می شود. برای دسترسی به هرکدام از مقادیر درون آرایه باید از اندیس استفاده کرد.</description></item><item><title>1.8 نقشه map</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-map/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-map/</guid><description>مقدمه: # نقشه ، یک نوع ساختار داده است. نقشه (ها) جهت جمع‌آوری و نگهداری مجموعه‌ای از داده‌ها استفاده می‌گردند. نقشه ، از نوع داده‌های انجمنی (هش) بصورت «کلید-مقدار» است. نقشه ، مجموعه‌ای از داده‌ها بصورت جفت‌‌های مرتب‌نشده است. تعریف: # یک مپ شبیه به فرمت زیر است:
map[KeyType]ValueType کلمه کلیدی map و بعد نوع کلید و در آخر هم نوع مقدار تعریف می‌شود.
کلید: برای اشاره به یک مقدار ذخیره شده، به یک نام‌گذاری برای آن مقدار نیاز داریم و این یعنی «کلید» آن مقدار.</description></item><item><title>1.9 شرط (if, switch)</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-if-switch/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-if-switch/</guid><description>شرط (if-else) # زبان گو همانند ساز سایر زبان ها دارای شرط می باشد که خیلی ساده می توانید از آن استفاده کنید و در زیر ما فرمت استاندارد شرط در زبان گو را قرار دادیم :
1if condition { 2 //Do something 3} else if condition { 4 //Do something 5} else { 6 //Do something 7} در بالا condition عبارتی است که قرار است وضعیت شرط را مشخص کند و در صورت true شدن شرط بر قرار می شود و در صورت برقرار نشدن شرط اول وارد else if می شود و مجدد یک condition دیگری را چک می کنیم که وضعیتش true می شود یا خیر و در نهایت منتهی می شود به else.</description></item><item><title>1.10 حلقه ها (for)</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-for/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-for/</guid><description>حلقه # حلقه ها را در زبان گو به ساده ترین شکل ممکن و فقط با استفاده از کلید واژه for و در مدل‌های مختلف (سه بخشی, بی نهایت, foreach&amp;hellip;) می‌توان پیاده سازی کرد.
حلقه سه بخشی # این نمونه از حلقه ها که متداول ترین نوع حلقه است با استفاده از سه بخش مقداردهی, شرط و شمارنده ایجاد می شوند. در کد زیر نمونه ای از این حلقه ها قابل مشاهده و اجرا است.</description></item><item><title>1.11 اضافه کردن پکیج در کد (package)</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-package/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-package/</guid><description>زبان برنامه نویسی گو به شکلی طراحی شده است تا بتوانیم شیو‌ه های خوب مهندسی نرم افزار را به خوبی و ساده پیاده سازی کنیم. یکی از الگوهای مهم برای ارتقای کیفیت یک نرم افزار استفاده از DRY principle است. کلمه DRY مخفف Don’t Repeat Yourself است. که به صورت خیلی ساده یعنی کدی که خواهید نوشت را دوبار تکرار نکنید. تا جایی که امکان دارد باید از کدهای قبلی که نوشته اید بتوانید استفاده کنید.</description></item><item><title>1.12 defer, panic, recovery</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-defer-panic-recovery/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-defer-panic-recovery/</guid><description>تعویق (defer) # کلمه کلیدی defer یکی از کاربردی ترین امکانات زبان گو می باشد که شما می توانید اجرای یک تابع را به تعویق بندازید و در آخر تابع فعلی اجرا کنید. عموما defer برای توابعی کاربرد دارد که قصد دارد پاکسازی یا بستن عملیات های صورت گرفته را انجام دهد نظیر توابع Close در برخی از جاها.
1package main 2 3import ( 4 &amp;#34;fmt&amp;#34; 5) 6 7func main() { 8 defer fmt.</description></item><item><title>1.13 لیست تایپ ها و توابع Builtin</title><link>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-builtins/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://book.gofarsi.ir/chapter-1/go-builtins/</guid><description>در زیر لیست تایپ ها و توابع Builtin تا نسخه ۱.۱۹ را با توضیحات قرار دادیم.
1// bool is the set of boolean values, true and false. 2type bool bool 3 4// true and false are the two untyped boolean values. 5const ( 6 true = 0 == 0 // Untyped bool. 7 false = 0 != 0 // Untyped bool. 8) 9 10// uint8 is the set of all unsigned 8-bit integers.</description></item></channel></rss>